---
title: >-
    شمارهٔ ۱۷۰ - در مدح ابومنصور وهسودان
---
# شمارهٔ ۱۷۰ - در مدح ابومنصور وهسودان

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>که بست از مشک چندین بند گرد آن گل خندان</p></div>
<div class="m2"><p>که چندان کاندر او بند است دل‌ها برده صد چندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نگاری زینت مجلس بتی پیرایه لشکر</p></div>
<div class="m2"><p>به مجلس شمع جان‌سوزان به لشکر شاه دلبندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>لبش ماننده پسته برش ماننده سوسن</p></div>
<div class="m2"><p>به زیر پسته‌اش لؤلؤ بزیر سوسنش سندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>اگر عنبر همی‌خواهی به نزد خویش کش زلفش</p></div>
<div class="m2"><p>وگر شکر همی‌خواهی لبش با لب بپیوندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چه زلفست این که یک ساعت به جای خود نیارامد</p></div>
<div class="m2"><p>بود گه بر مه روشن بود گه بر گل خندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>در آن چاه زنخدان کرده زلفش اندر اشگفتم</p></div>
<div class="m2"><p>که یوسف هست یا زلفین زنخدان هست یا زندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو دندان و لبش بینم تبه گردد دل و دینم</p></div>
<div class="m2"><p>بفرساید ز عشق او لب زیرینم از دندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>شود بر ناز هجرش پیر و پیر از وصل او برنا</p></div>
<div class="m2"><p>چو خلق از کینه و مهر خداوند خداوندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>سر میران ابومنصور وهسودان کجا هست او</p></div>
<div class="m2"><p>سر شاهان و جباران مه خویشان و پیوندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>اگر گیتی در ارزاق بر مردم فرو بندد</p></div>
<div class="m2"><p>کف رادش نمی باشد برزق خلق در بندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>در آن سالی کجا روید ز سنگ خاره بر نعمت</p></div>
<div class="m2"><p>ز خشم او بشهر خصم باشد قحط و در بندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بمهرش جان نیفروزند جز پاکان نیک اختر</p></div>
<div class="m2"><p>بکینش دل نیفروزند جز با سنگ و با سندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بتارک بر نهد توقیع تو دائم شه خلخ</p></div>
<div class="m2"><p>بچشم اندر کشد گرد بساط تو شه هندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>فنای خویشتن خواهند پیش او خردمندان</p></div>
<div class="m2"><p>که قارون زیر خاک اندر بود دائم همی زندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بود شاهان بملک خویشتن خوشنود در گیتی</p></div>
<div class="m2"><p>بود گیتی بدو خوشنود و خلق از اوست خرسندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>تو با شاهان دیگر آنچنان باشی بهر بابی</p></div>
<div class="m2"><p>که شیران همبر گوران و بازان همبر جغدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>سپاه روزه پیش آمد به کام خویش یک چندی</p></div>
<div class="m2"><p>بگیر از سیم غبغب حور قندین بوسه چندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>به پیروزی بقا بادات چندانی که با دیده</p></div>
<div class="m2"><p>ببینی عیش فرزندان فرزندان فرزندان</p></div></div>